\documentclass[10pt,a4paper]{article}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% PACKAGES:
% Define typearea
% a) Use automatic:
\usepackage[BCOR1cm]{typearea}
% b) Or use fixed:
%\usepackage{geometry}
%\geometry{left=1.5cm,textwidth=18.5cm,top=1.5cm,textheight=26.5cm}

% Use German :
\usepackage[german, USenglish]{babel}
\usepackage{parskip}
% Encoder:????
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Use A4-paper efficiently:
\usepackage{a4wide}
% Index-generation
\usepackage{makeidx}
% Einbinden von URLs:
\usepackage{url}
% Include .eps-files (needed also for the LKN-logo):
\usepackage{epsf}
% Special \LaTex symbols (e.g. \BibTeX):
\usepackage{doc}
% Include Graphic-files:
%\usepackage{graphics}
% Include Graphic-files:
\usepackage{graphicx}
% Include doc++ generated tex-files:
%\usepackage{docxx}
% Include PDF links
%\usepackage[pdftex, bookmarks=true]{hyperref}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% OTHER SETTINGS:

% Pagestyle:
%\pagestyle{headings}

% Avoid 'overhang':
%\sloppy

% Choose language
%\newcommand{\setlang}[1]{\selectlanguage{#1}\nonfrenchspacing}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% TITLE:

\begin{document}

\section*{Gruppe 1 - Pong19}
Gruppenmitglieder: Benedikt Baier, Michael Bruhse, Dat Nguyen, Hien Nguyen, Renan Sterle

Aufgabe: Implementierung eines Pong-Spieles, das über ein Netzwerk spielbar sein muss. Das Spiel muss dem online definiertem Protokoll entsprechen. Zusätzlich muss mindestens ein extra-Feature implementiert werden.

\section*{Einleitung}
In diesem Bericht werden sowohl die Details der Umsetzung von der Aufgabenstellung als auch die aufgetretenen Herausforderungen beschrieben.

\section{Aufgabenteilung}
Im ersten Gruppenmeeting wurde entschieden, das Projekt in einzelne Aufgabenbereiche zu unterteilen. Diese Aufgabenteile wurden folgendermaßen verteilt:
\begin{itemize}
    \item Server: Dat
    \item Client:
    \begin{itemize}
        \item Networking: Hien
        \item Lobby GUI \& Data: Benedikt, Michael
        \item Match GUI: Renan
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Implementierung}
\subsection{Server}
Die Implementierung des Server kann in 3 große Aufgaben aufgeteilt werden:
\begin{itemize}
    \item Lobbynetzwerk (\textit{Networking})
    \item Clientverwaltung (\textit{Lobby})
    \item Individuelle Matchlogik (\textit{Match})
\end{itemize}
Während der Entwicklung, da der Server hochautomatisiert ohne Benutzereingabe funktionieren soll, wurde ein automatisiertes Mock Client benutzt. Dieser wird alle Befehle schicken, die im Lobby Protokol beschrieben sind, bis zum Match Start, und die Match Befehl vom UDP socket ausdrucken. Dies ermöchlicht viele Fehler im Server zu erkennen, ohne einen funktionierenden Client.

\subsubsection{Lobbynetzwerk (\textit{Networking})}
Das Protokol beschreibt die ganzen Netzbefehle, die durch Udp- und Tcp-Sockets beim Lobbynetzwerk geschrieben und gelesen werden. Für die zwei anderen Teile gibt es viele Möglichkeiten, eine "korrekte" Komponente zu schreiben, und deshalb wurde das Lobbynetzwerk als erstes implementiert.

PyQt wurde benutzt. Die Events connected/disconnected/readyRead/error sind nativ zu QTcpSocket, deshalb war es nicht nötig, die Verbindungen in einem Event Loop zu prüfen. Die Verbindungen kann man jetzt in einem abstrakteren Niveau verwalten.

Es gibt in der Networking-Classe 3 Typen von Sockets.
\begin{itemize}
    \item Ein UdpSocket, der an den Port 54000 gebunden ist, ist zuständig für den Broadcast der Clients.
    \item Ein TcpSocket, der:
    \begin{itemize}
        \item auf Verbindungen wartet
        \item alle Befehle, die durch das Lobby Protocol definiert sind, zur Clientverwaltung weiterleitet
        \item auf alle ungültigen Befehle mit \textit{ERR\_CMD\_NOT\_UNDERSTOOD} antwortet
        \item die Signale der Clientverwaltung in Netzwerkbefehle umwandelt und zum richtigen Client schickt
    \end{itemize}
    \item Eine Liste von Udp Sockets, nämlich Listeners, die verantwortlich sind für die gestarteten Matches. Diese sind wiederverwendbar. Sobald ein Match zu Ende ist, wird der dazugehörige Listener befreit.
\end{itemize}
Für das Lobbynetzwerk gibt es 3 Hilfsklassen: MessageChecker, MessageBuilder, MessageParser.
\begin{itemize}
    \item Message Checker prüft, ob ein vom Socket gelesener Befehl gültig ist (richtiger Befehl, richtige Anzahl der mit Leerzeichen getrennten Elemente).
    \item Message Builder baut mit Hilfe der gegebenen Parameter (strings, lists, sets, etc.) einen Befehl auf.
    \item Message Parser liest und sortiert die Messages in bearbeitbare Objekte. Diese Objekte werden mithilfe der Events zur Clientverwaltung geschickt.
\end{itemize}
Diese Hilfsklassen dienen dazu, dass es einfacher ist, den Ablauf des Programmes zu verstehen, und die zusätzlichen Protokolle einzubauen.

\subsubsection{Clientverwaltung (\textit{Lobby})}
Clientverwaltung hat folgende Aufgaben:
\begin{itemize}
    \item Clients hinzufügen/löschen
    \item Matches dynamisch erstellen/löschen
    \item Fehler bei der Matcherstellung/Teilnahme erkennen und dem Client mitteilen
    \item Matchergebnis eines individuellen Matches zum Netzwerk schicken
\end{itemize}
Mithilfe der automatisierten Mock Clients ist es ziemlich einfach, Programmierfehler in dieser Klasse zu finden. Die meisten wurden wegen des fehlenden Typechecing und dem dynamischen Typesystem in Python verursacht.

\subsubsection{Individuelle Matchlogik (\textit{Match})}
Für jedes Match gibt es zwei Clients: einen Host und einen Guest. Diese sind Referenzen zu Clients, die durch die Clientverwaltung in eine Liste gespeichert sind. Wenn ein Client gelöscht wird, wird dessen zugehöriges Match auch gelöscht.

Es gibt ein Problem der Identitäten im Match, nämlich: die Sockets, die \textit{CREATE\_MATCH} und \textit{JOIN\_MATCH} schicken, sind TcpSocket. Die Sockets, die für die Aktualisierung der Bewegungen benutzt werden, sind aber Udp. Es gibt keine Möglichkeit, sicherzustellen, welche UdpSocket zu welchem TcpSocket beziehungsweise zu welchem Client gehört, wenn Host und Guest von der selben Maschine sind. Für diesen Fall wurde eine extra Logik eingebaut. Der TCP-Befehl \textit{I\_AM\_READY} und der erste UDP-Befehl sollen nah nacheinander geschickt werden, damit das Mapping richtig funktionert.
    
Dieser Trick wird benutzt, damit man mit einem Rechnern den Server mit bis zu 180 Clients testen kann(mehr gehts sowieso nicht, da es kein freie Listener mehr gibt).

Das Spiel wird mit einer Frequenz von 60fps aktualisiert und die TCP-Aktualisierungen werden mithilfe des Signal/Slot-Mechanismus zum Networking weitergeleitet. Die UDP-Aktualisierungen werden einfach mit dem Listener ohne weitere Umleitung aus dem Match geschickt.

\subsection{Client}
\subsubsection{Client Networking}
Der Client wurde mit Hilfe der Komponente "QtNetwork" der Bibliothek PyQt5 erstellt. Dabei spielen QHostAddress, QUdpSocket und QTcpSocket eine wichtige Rolle. QHostAddress stellt eine IP-Adresse zur Verfügung.  UDP- und TCP-Sockets werden mit Hilfe von QUdpSocket und QTcpSocket erzeugt. Durch die Hilfsklasse Server wurde eine Liste der verfügbaren Server zusammengestellt.

Alle Nachrichten vom Server werden mit Hilfe des MessageParsers schnell verarbeitet, und die wichtigen Information werden als pyqtSignal an die GUI geschickt. PyqtSignal spielt als Interface zwischen Networking und GUI eine große Rolle. Die Signale und Slots des Networking und der GUI werden miteinander in der Datei "p19\_client.py" verbunden.

Nach dem online spezifizierten Protokoll wurde zuerst ein Udpsocket erzeugt, um \textit{DISCOVER\_LOBBY} zu allen Maschinen im gleichen Subnet (address : 255.255.255.255) zu schicken. Um immer aktuell zu sein, wird ein Broadcast alle 4 Sekunden mit Hilfe von QTimer geschickt. Der Client wartet auf das Datagram von Server. Sobald ein Datagram von einem Server erhalten wird, werden die IP-Addresse und der Port des Servers gespeichert. Die Signale \textit{UpdateServer} und \textit{UpdateConnection} werden ausgelöst, und die Liste der verfügbaren Servers wird aktualisiert und an die GUI geschickt und angezeigt.

Sobald der Benutzer einen Server ausgewählt hat, wird sich der Client mit diesem verbunden.

Wenn eine Tcp-Verbindung zur Verfügung steht, wird \textit{HELLO} als erste Nachricht gesendet. Nach dem Handshake werden Nachrichten von Client und Server hin und zurück geschickt. Um die Kommunikation zwischen Server und Client zu beschleunigen, werden im Client ein MessageBuilder, ein MessageChecker und ein MessageParser verwendet. Ihre Funktionen sind analog zu denen mit gleichen Namen im Server.

Der Client steht nur für das Spiel Pong zur Verfügung. Aus diesem Grund wird bei der Nachricht \textit{AVAILABLE\_GAME} des Servers wird gecheckt, ob der Server Pong unterstürzt, wenn ja, wird der \textit{LIST\_MATCHES}-Befehl jede Sekunde zum Server geschickt, damit dem Benutzer immer eine aktuelle Liste von Spielen angezeigt werden kann. Wenn der Server das Game Pong nicht unterstürzt, wird die Nachricht "game pong not exist" angezeigt. Man sollte einen anderen Server auswählen.

Die Nachrichten des Clients müssen als Strings zum Server gesendet werden. Aus diesem Grund werden die Nachrichten der GUI wie \textit{Color} und \textit{Features} zu Strings umgewandelt bevor der Client sie schicken kann. Wenn eine Nachricht mehr als 1 MB beträgt, wird \textit{Server is trying to send very long message} angezeigt.

Nach dem \textit{Match\_Started} wird ein neuer QUdpSocket erstellt. Der Listener-Port beim Server wird durch eine TCP-Nachricht vom Server gesendet. Wenn eine Nachricht mehr als 1400 Bytes beträgt, wird im Terminal \textit{Server is trying to send very long message} angezeigt.

Ab diesem Moment wird das Spiel gespielt. Nach dem \textit{I\_AM\_READY}-Befehl werden die Nachrichten per UDP verschickt, und dieser UDP Socket wird auf dem Server erkannt. Der Server schickt periodisch Aktualisierungen des Spiels zu beiden Clients. Wenn Pakete verloren gegangen sind, wird periodisch lokal auf den Clients interpoliert. Wenn man 10 Punkte in einer Runde erreicht, oder (im Fall von mitausgewähltem \textit{BEST\_OF\_3}-Feature) 2 Runde gewinnt, gewinnt man das Spiel. Daraufhin schickt der Server \textit{GAME\_ENDED} an beide Clients und die Lobby-GUI wird wieder sichtbar, was beiden ein erneutes Spielen ermöglicht.

\subsubsection{GUI}
Die GUI besteht grundsätzlich aus zwei Teilen, dem Lobby- und dem Spiel-Teil. Beim Start des Client-Programms wird die Lobby GUI erstellt und angezeigt. Die GUI für das Spiel wird erst initialisiert, wenn die Lobby Logik vom Netzwerkbereich das Signal \textit{MATCH\_STARTED} weitergeleitet bekommt. Bei der Initialisierung der GUI wird der Bereich, der für die Daten zuständig ist, gestartet.

Die Lobby GUI besteht aus drei Komponenten, "Server", "Join" und "Create". Diese sind mit Hilfe von Boxen und Layouts erstellt. Am unteren Ende befindet sich noch eine Status Anzeige.

Das Server-Feld besteht zum größten Teil aus einer Liste, die alle Server anzeigt, die auf den Broadcast geantwortet haben. Um sich nun mit einem Server zu verbinden, kann man diesen auswählen und auf den Connect-Button drücken. Da ein möglichst benutzerfreundliches Spiel programmieren gewünscht ist, wurde das Verbinden zum Server so implementiert, dass man dies mit einem Doppelklick erreichen kann.

Im Hintergrund wird ein Signal an den Netzwerkbereich geschickt mit der IP des gewählten Servers, damit das Networking das Signal zum Verbinden an den gewählten Server schicken kann.

Wenn man sich erfolgreich mit dem Server verbunden hat und die Antwort erhalten hat, ändert sich die Farbe des Servers in der Serverliste zu grün. 

Mit Hilfe der Match-Liste werden die auf dem Server verfügbaren Spiele angezeigt. Um wieder die Benutzerfreundlichkeit zu erhöhen, werden die Features des Spiels abgefragt, sobald das Match angeklickt wird.

Die vom Server geschickten Features werden daraufhin in der zweiten Liste darunter angezeigt. Möchte man nun einem Spiel beitreten, muss man noch eine der vier Farben auswählen und auf den "Join" Button drücken.

Sobald der "Join" Button gedrückt wurde, wird ein Signal ausgelöst, in dem der Name des Matches und die ausgewählte Farbe enthalten sind. Daraufhin wird der Großteil der GUI deaktiviert, wie zum Beispiel die Möglichkeit einem Spiel beizutreten oder ein eigenes Spiel zu erstellen, um Komplikationen im Server vorzubeugen. Sollte das Networking die Fehlernachricht \textit{Joined Failed} erhalten, wird dies an die GUI weitergeleitet und in der Statusanzeige ausgegeben. Die Funktionalität der gesamten Lobby GUI wird wieder ermöglicht.

Will man stattdessen ein eigenes Spiel kreieren, muss man im geeigneten Feld einen Namen eingeben. Daraufhin hat man noch die Möglichkeit mit Featuren zu spielen. Diese werden als Checkboxen unterhalb der Namenseingabe angezeigt. Drückt man nun den "Create" Button, wird ein Signal emittiert, in dem der Name und die Features übertragen werden.

Hat man keine der Checkboxen angewählt, wird als Feature \textit{Basic} übertragen, was dem Server ein Spiel ohne Features signalisiert. Wird die Namenseingabe bei der Spielerstellung leergelassen, wird dies schon in der Lobby erkannt und eine Fehlermeldung in der Statusanzeige ausgegeben. Als Reaktion auf das Drücken des "Create" Buttons wird es dem Spieler nicht mehr ermöglicht einem anderen Spiel beizutreten oder weitere Spiele auf dem Server zu erstellen, in dem die dazu benötigten Felder deaktiviert werden.

Wurde ein Spiel erstellt, wird der "Create" Button zum "Cancel" Button umgewandelt, mit dem der Spieler die Möglichkeit hat, sein erstelltes Spiel auf dem Server zu löschen. Dies geschieht, indem das Signal \textit{Leaving Match} an den Server geschickt wird. Sollte das Networking die Fehlernachricht \textit{Creation Failed} erhalten, wird dies an die GUI weitergeleitet und in der Statusanzeige ausgegeben.

Die Funktionalität der gesamten Lobby GUI wird wieder ermöglicht.

Vervollständigt wird die Funktionalität der Lobby GUI durch den "Quit" Button. Dieser ermöglicht es dem Spieler das Programm zu schließen. Sollte zusätzlich der Spieler ein Spiel auf dem Server erstellt haben, wird \textit{LEAVING\_MATCH} noch an den Server geschickt, um dieses Spiel zu löschen.
    
\subsubsection{Spiel}
Die Spiel-GUI wird von der Klasse Match gekapselt.
Wenn ein neues Spiel gestartet wird, wird ein neues Match-Objekt erstellt, das an den zentralen Stapel angehängt wird und zum aktiven Widget wird.

Die Klasse Match enthält den Spielrahmen, die Schläger, den Ball und die Punkte. Alle relevanten Elemente sind richtig organisiert und durch Abstandshalter und Layouts voneinander getrennt.

Das Match-Objekt ist für die Verwaltung der Größenänderung und des Neupaintings von Ereignissen sowie für die Aktualisierungsroutinen für Score und Position verantwortlich. Die Routinen sind an pyqtSignale gebunden, die aus dem Datenbereich ausgegeben werden.

Die betreffenden Positionsinformationen werden als relative Koordinaten im Bereich von 0-1 behandelt, so dass die Skalierung unabhängig von der Bildschirmauflösung des Clients verwaltet werden kann.

Während des Spiels können die Spieler jederzeit aufhören. Aus diesem Grund wird die X-Taste des Fensters überschrieben, so dass sie die Lobby wieder zurückbringt. Wenn man sich in der Lobby befinden, setzt die X-Taste das normale Verhalten fort.

Am Ende eines Spiels, entweder wegen eines Spielerabgangs oder eines Sieges, wird ein Nachrichtenfenster geöffnet und die entsprechende Nachricht angezeigt. An diesem Punkt kommt die Lobby zurück und das inaktive Match wird recycelt.

Wenn der Benutzer die Auf- und Ab-Tasten drückt, um die Schläger zu steuern, oder die Leertaste, um zu signalisieren, dass er bereit ist, werden KeyPressEvents ausgelöst, und entsprechende Signale werden an die Client-Networking-oberfläche gesendet.

\subsubsection{Datenbereich}
Im Datenbereich ist die mit dem Server abgestimmte Dimension gespeichert. Sollte beim Handshake vom Server eine andere Dimension übergeben werden, wird die Dimension mit den neuen Werten aus der Nachricht überschrieben.

Alle relevanten Werte sind im Datenbereich abgespeichert. Beim Initialisieren und nach dem Empfangen der Nachricht \textit{GAME\_ENDED} werden diese Werte auf "None" gesetzt.

Da es in der Spiellogik auf dem Client nur eine Update-Funktion für alle Werte gibt, werden im Datenbereich die einzelnen Update-Nachrichten des Servers zusammengesetzt.

Dafür werden die betroffenen Werte immer im Datenbereich überschrieben, wenn ein Update vom Server kommt.

Zu diesen Werten gehören die Positionen der Spieler, sowie des Balles, der aktuelle Spielstand und auch die Geschwindigkeiten der Spieler und des Balles.

Gleichzeitig läuft ein Timer, der dafür sorgt, dass der GUI 60 mal pro Sekunde aktualisiert. 

Wenn dieser Timer abläuft, wird eine Funktion ausgeführt, die die absoluten Werte mit Hilfe der Dimension in relative Werte umrechnet und diese an die Update Funktion der Spiellogik übergibt.

Die Geschwindigkeiten werden der Spiellogik nicht übermittelt, da diese nur zum interpolieren im Datenbereich benötigt werden.

Das Interpolieren wird benutzt, um auch bei Verlust der Update-Nachrichten vom Server ein flüssiges Spiel zu gewehrleisten, da diese Nachrichten mit UDP geschickt werden. Hierfür wird derselbe Timer benutzt, der auch die Updates steuert. Damit der Client nur interpoliert, wenn mindestens ein Update für beide Spieler und den Ball vom Server vorhanden ist, wird erst getestet, ob diese Werte ungleich "None" sind. Sollte diese Bedingung erfüllt sein, werden die Geradengleichungen aufgestellt und die Werte berechnet.

Hierfür werden die Geschwindigkeiten verwendet, die in Pixel pro Sekunde übergeben werden. Sollte die y-Koordinate des Balles durch die Geradengleichung außerhalb des Spielfelds liegen, werden die Koordinate auf den Rand gesetzt und die y-Geschwindigkeit gespiegelt. Wird eine Kollision mit einem Schläger detektiert, wird die x-Koordinate auf den Rand gesetzt und die x-Geschwindigkeit gespiegelt.

Bei den Schlägern wird überprüft, ob diese die Spielfeldgrenzen überschreiten würden. Sollte dies der Fall sein, wird die y-Geschwindigkeit auf Null und die Schläger an den Spielfeldrand gesetzt.

Nach dem Überprüfen werden die gegebenenfalls angepassten Werte der Geradengleichung gespeichert. Falls bis zum nächsten Update der Spiel GUI keinen neuen Updates des Servers empfangen wurden, übernehmen die interpolierten Werte diese Update Funktion. Sollten neue Updates empfangen worden sein, werden die interpolierten Werte im Datenbereich überschrieben.

\section{Fazit}
Abschließen lässt sich sagen, dass das Projekt zwar sehr zeitintensiv war. Aber man hat dafür sehr viel darüber gelernt, wie man in einer Gruppe ein Aufgabe sinnvoll verteilt und bearbeitet. Außerdem haben die Mitglieder der Gruppe die Erfahrung gesammelt, wie man in einem Team effektiv miteinander kommuniziert.




















\iffalse
\subsection{Beschreibung/Szenario}
Bei ... handelt es sich um ...
\subsection{Implementierung}
\subsubsection{Programmstruktur}
Die Programmstruktur ...
\subsubsection{GUI}
Die GUI ...
\subsection{Protokolle}
Im Folgenden werden die verwendeten Protokolle beschrieben ...
\subsubsection{TCP Protokoll}
Das TCP Protokoll wurde verwendet um ...
\subsubsection{UDP Protokoll}
Das UDP Protokoll wurde verwendet um ...
\section*{Schluss}
\fi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
